\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage{hyperref}

\title{	\textbf{Trabajo Práctico \#0:\\ Infraestructura básica}}

\author{	Julian Ferres, \textit{Padrón Nro. 101483}                     \\
            \texttt{julianferres@gmail.com}                                              \\[2.5ex]
            Cecilia María Hortas, \textit{Padrón Nro. 100687}                     \\
            \texttt{ceci.hortas@gmail.com}                                              \\[2.5ex]
            Matías Ezequiel Scakosky, \textit{Padrón Nro. 99627}                     \\
            \texttt{scakosky@hotmail.com}                                              \\[2.5ex]
            \normalsize{2do. Cuatrimestre de 2018}                                      \\
            \normalsize{66.20 Organización de Computadoras  $-$ Práctica Martes}  \\
            \normalsize{Facultad de Ingeniería, Universidad de Buenos Aires}            \\
       }
\date{}

\begin{document}

\maketitle
   % quita el número en la primer página
\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}
Se propone como objetivo del Trabajo Práctico familiarizarse con las herramientas de software que serán utilizadas a lo largo de la cursada. Para eso se plantea la realización de un programa en lenguaje C para codificar y decodificar información en base64. Se utiliza el programa GXemul para simular el entorno de desarrollo, una máquina MIPS que corre una versión de NetBSD.
\end{abstract}
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Introducción}
Se propone escribir un programa en lenguaje C que codifique o decodifique información de base64. Se cuentan con una serie de comandos básicos para el desarrollo del programa que serán detallados en el subtítulo de Implementacion. El objetivo principal del programa consiste en realizar una acción que puede ser codificar o decodificar a partir de un archivo de entrada y generar un archivo de salida. En caso de no recibir los nombres de archivos se utiliza por defecto los streams standar stdin y stdout.

\section{Documentación relevante al diseño e implementación del programa}

A partir de la consigna se determina que los comandos que debe incluir el programa son:

\texttt{-h, --help Despliega el menú de ayuda}

\texttt{-V, --version Imprime la versión y cierra el programa}

\texttt{-i, --input Determina la ubicación del archivo de entrada}

\texttt{-o, --output Determina la ubicación del archivo de salida}

\texttt{-a, --action Determina la acción que ejecuta el programa: codificar (por defecto) o decodificar}

\subsection{Diseño}

El programa principal se encuentra desarrollado en la función \texttt{main}. Se detalla todo lo relativo al manejo de los comandos y se utiliza la libería \texttt{getopt.h}. Se guarda en el archivo \texttt{main.c}

Las acciones de codificar y decodificar se separan en funciones distintas y se implementan siguiendo una lógica similar. Ambas están en el archivo \texttt{code.c}\\


Pueden encontrar el codigo de nuestro programa en el repositorio:

 \url{https://github.com/chortas/Orga-de-Compus-6620}

\subsection{Detalle de implementación}

\subsubsection{Función encode}

La función \texttt{encode} plantea un problema que radica en leer 6 bits cuando las funciones en C leen de a 1 byte como mínima unidad. Se utiliza la función \texttt{fgetc} que lee de a 1 carácter, es decir, 1 byte y se emplean las llamadas máscaras que permiten obtener los bits necesarios para procesar la información. Además, para acomodar los mismos a las posiciones que sean necesarias en cada caso se utilizan los operadores $>>$ o $<<$ que simbolizan \texttt{shift right} o \texttt{shift left} respectivamente. Todos los números obtenidos se utilizan como índice de la tabla de b64 para realizar la traducción y se escribe de la misma al archivo de salida o a stdout.
\\

\underline{Caso 1}: Se leen 8 bits y se desean obtener los primeros 6. Para ello se utiliza el operador \texttt{and} entre el carácter obtenido y la máscara \texttt{11111100} o \texttt{0xFC} y se realiza un shift de dos posiciones a la derecha para que esos 6 bits se localicen en los últimas 6 posiciones. \\

\underline{Caso 2}: Se leen los próximos 8 bits. Se forman 6 bits a partir de los 2 bits sobrantes del \texttt{Caso 1} y de los 4 primeros bits del carácter leído en este caso. Los 2 bits sobrantes se obtienen con el operador \texttt{and} entre el carácter obtenido en el \texttt{Caso 1} y la máscara \texttt{00000011} o \texttt{0x03}. Se realiza un shift de cuatro posiciones a la izquierda ya que deben dejar libres las últimas posiciones para los 4 bits mencionados. Los cuatro restantes se forman a partir del operador \texttt{and} entre el carácter leído en este caso y la máscara \texttt{11110000} o \texttt{0xF0}. Se realiza un shift de cuatro posiciones a la derecha ya que deben ser los últimos 4 bits del número formado. Para armar el número de 6 bits a partir de estas dos descomposiciones se utiliza el operador \texttt{|} entre ambas variables. \\

\underline{Caso 3}: Se leen los próximos 8 bits. En este caso se formarán dos números. El primero con los 4 bits restantes del \texttt{Caso 2} y los primeros 2 bits del carácter leído en este caso. El segundo con los últimos 6 bits del carácter leído en 
este caso. 

Para obtener el primer número se utiliza el operador \texttt{|} entre dos variables:

-La primera se forma con los 4 bits restantes del carácter del \texttt{Caso 2}. Para ello se utiliza el operador \texttt{and} entre dicho carácter y la máscara \texttt{00001111} o \texttt{0x0F}. Además se utiliza un shift a izquierda de 2 posiciones para dejar libre las posiciones de los 2 carácteres restantes.

-La segunda se forma con los primeros 2 bits del carácter leído en este caso. Para ello se utiliza el operador \texttt{and} entre dicho carácter y la máscara \texttt{11000000} o \texttt{0xC0}. Se realiza un shift a derecha de 6 posiciones para que queden posicionados dichos bits en las últimas posiciones.

Para obtener el segundo número se utiliza el operador \texttt{and} entre el carácter leído en este caso y la máscara \texttt{00111111} o \texttt{0x3F} para obtener los últimos 6 bits.

Al finalizar estos 3 casos se vuelve al \texttt{Caso 1} y se renueva el ciclo.

En caso de tener 2 o 4 bits faltantes se rellenan con ceros y se agrega un \texttt{=} o un \texttt{==} respectivamente al final del texto para señalizar dicho agregado.

\subsubsection{Función decode}

La función \texttt{decode} plantea el problema de leer un carácter que proviene de la base64. Para traducirlo al número del cual proviene (1 a 64) se utiliza una función auxiliar que devuelve el índice de la tabla formato b64 al que corresponde dicho carácter. Siempre se trabajarán con dichos números y se los tratará como números de 6 bits. Como la lectura es de a 8 bits, los primeros 2 bits serán siempre 0. Se utiliza la función \texttt{fgetc} que lee de a 1 carácter, es decir, 1 byte y se emplean al igual que en el \texttt{encode} las llamadas máscaras y las operaciones de shift para acomodar los números a las posiciones determinadas en cada caso. 

Se distinguen 3 casos:\\

\underline{Caso 1}: Se utilizan los 6 bits del número obtenido con la función auxiliar y se traduce el próximo carácter a leer a través de la función auxiliar mencionada de la cual se obtienen también otros 6 bits. De esta manera, el número de 8 bytes se construye con el operador \texttt{|} entre los 6 bits del primero y los primeros 2 bits del segundo.

- El primero se forma a partir de un shift a izquiera de 2 posiciones para dejar libre dichas posiciones a los primeros 2 bits del segundo número formado.

- El segundo número se forma a partir del operador \texttt{and} entre el segundo indice obtenido a través de la función auxiliar y la máscara \texttt{00110000} o \texttt{0x30}. Se realiza un shift de 4 posiciones a la derecha para que queden localizados en las dos últimas posiciones.\\

\underline{Caso 2}: Se utilizan los 4 bits que sobraron del \texttt{Caso 1} y se lee el próximo carácter, del cual se obtiene el índice de la tabla B64 con la función auxiliar mencionada y se utilizan los primeros 4 bits. Se utiliza el operador \texttt{|} para unificar ambos números.

- Para obtener el primer número se realiza un shift a izquierda de 4 posiciones para dejar libres las últimas 4 posiciones para el segundo número.

- Para obtener el segundo número se utiliza el operador \texttt{and} entre el índice devuelto por la función auxiliar en este caso y la máscara \texttt{00111100} o \texttt{0x3C}. Se utiliza esa máscara porque los primeros 2 bits siempre son 0, como fue mencionado anteriormente. Para que esos 4 bits se ubiquen en las últimas 4 posiciones se realiza un shift a derecha de valor 2.\\

\underline{Caso 3}: Se utilizan los 2 bits sobrantes del \texttt{Caso 2} y se lee un nuevo carácter, que se traduce a partir de la función auxiliar mencionada a un nuevo índice entre 0 y 64 del cual se toman los 6 bits del mismo. Ambos números se utilizan con el operador \texttt{|}.

- El primer número se obtiene a partir de un shift a izquierda de 6 posiciones del número obtenido en el \texttt{Caso 2} a partir de la función auxiliar. De esta manera deja los últimos 6 bits libres para el segundo número.

- El segundo número se obtiene a partir del operador \texttt{and} entre el índice obtenido previamente y la máscara \texttt{00111111} o \texttt{0x3F}.

Al finalizar estos 3 casos se vuelve al \texttt{Caso 1} y se renueva el ciclo.

A medida que se fueron obteniendo los distintos números se escribieron en el archivo de salida o en la salida stdout, según corresponda. En caso de encontrar un \texttt{=} o \texttt{==} significa la finalización de la lectura.

\section{Comandos para compilar el programa}

En esta sección se detallan los pasos para compilar el programa en NetBSD a partir del entorno proporcionado por GXemul.

\begin{itemize}
	\item Desde el directorio donde se instaló GXemul se corre el siguiente comando para bootear la imagen del disco patrón:
	\texttt{hostOS\# ./gxemul -e 3max -d netbsd-pmax.img} 
	\item Desde otra consola de linux se crea en el host OS con el usuario root un alias para la interfaz loopback (lo:0) con la IP 172.20.0.1 con el siguiente comando:
	\texttt{hostOS\# ifconfig lo:0 172.20.0.1}
	\item Luego se ejecutan los siguientes comandos para la conexión contra la interfaz creada: 
	
	\texttt{hostOS\# export TERM=xterm}
	
	\texttt{hostOS\# ssh -p 2222 root@127.0.0.1}
	
	\item Se transfieren los archivos a compilar a NetBSD con los siguientes comandos:
	
	\texttt{scp -P2222 -r TP0 root@127.0.0.1:/root/TP0NetBSD}
			 
	\item Luego se ejecutan los siguientes comandos para realizar la compilación y extraer el código MIPS generado por el compilador en el sistema operativo que corre sobre GXemul:
	
	\texttt{root@:~\# ls}
	
	\texttt{root@:~\# pwd}
	
	\texttt{root@:~\# mkdir TP0NetBSD}
	
	\texttt{root@:~\# cd TP0NetBSD}
	
	\texttt{root@:~/TP0NetBSD/TP0\# gcc -Wall -O0 -S -mrnames *.c}
	
	\begin{itemize}
		\item \texttt{-s} para detener el compilador luego de generar el código assembly.
		
		\item \texttt{-mrnames} para cambiar los números de los registros por sus nombres de convención
		
	\end{itemize}

	\item Luego se transfiere el archivo .s para el sistema operativo sobre el cual corre GXemul:
	
	\texttt{hostOS\# scp -P2222 root@127.0.0.1:/root/TP0NetBSD/TP0/*.s /home/user}
\end{itemize}

\section{Corridas de prueba}

Las pruebas realizadas se basaron en los ejemplos del enunciado. Se probaron los comandos básicos como \texttt{-h} y \texttt{-V} para probar que muestren el resultado esperado.

Luego, para probar los comandos \texttt{-a action -i input -o output} se realizó lo siguiente:

\begin{itemize}
	\item Se probó que de omitir esos comandos la acción por default sea la ejecución de \texttt{encode} con la entrada por \texttt{stdin} y la salida generada por \texttt{stdout}.
	\item Se probó que de omitir nombres de archivos de \texttt{input} y \texttt{output} los archivos tomados por default eran los \textit{stream} stándar.
	\item Se probó que de recibir los nombres de archivos de entrada y salida las acciones esperadas se concretaban. Se tomaron los ejemplos mencionados en el enunciado.
	\item Finalmente se ejecutó el siguiente comando en la terminal para verificar que archivos de tamaño creciente codificaban y decodificaban correctamente: 
	\texttt{n=1;while :; do head -c n </dev/urandom >/tmp/in.bin; ./main -a encode -i /tmp/in.bin -o /tmp/out.b64; ./main -a decode -i /tmp/out.b64 -o /tmp/out.bin; if diff /tmp/in.bin /tmp/out.bin; then :; else  echo ERROR: n; break; fi; echo ok: n; n=((n+1));  rm -f /tmp/in.bin /tmp/out.b64 /tmp/out.bin; done}
\end{itemize}

\section{Código fuente en C}
\subsection{main.c}
\begin{Verbatim}
#include <stdio.h>
#include <string.h>
#include <stdlib.h>
#include <getopt.h>
#include <stdbool.h>
#include "code.h"

//Definición del menú de ayuda
const char HELP[] = "Usage:\n tp0 -h \n tp0 -V \n tp0 [options] \n Options: \n
-V, --version Print version and quit. \n -h, --help Print this information. \n 
-i, --input Location of the input file. \n -a, --action Program action: encode (default) 
or decode. \n";

//Definición de la versión del programa
const char VERSION[] = "2018.9.18 \n";

int main (int argc, char const *argv[]) {

	static struct option long_options[] = {
		{"version",  no_argument, 0,  0 }, 
		{"help",  no_argument, 0,  0 },
		{"input",  optional_argument, 0,  0},
		{"output", optional_argument, 0,  0},
		{"action",  optional_argument, 0, 0},
		{0,  0,   0,  0 } 
	};

	int opt;
	FILE* fp = stdin;
	FILE* wfp = stdout;
	char* const* buffer = (char* const*) argv;
	int option_index = 0;
	bool isencode = true;
	while ((opt = getopt_long(argc, buffer, "Vha:i:o:", long_options, 
		&option_index))!=-1) { 
	
		switch (opt) {
	
			case 'h':
				fprintf(stdout, HELP);
				return 0;
	
			case 'V':
				fprintf(stdout, VERSION);
				return 0;
	
			
			case 'a': 
				if (! strcmp(optarg, "encode")) { 
					continue;
				}	
				if (! strcmp(optarg, "decode")) {
					isencode = false;
					continue;
				}
	
			case 'i': 
				if (! strcmp(optarg,"-")) continue;
				fp = fopen(optarg, "r");
				if(! fp) { 
					fprintf(stderr, "File not found \n"); 
					return 1;
				}	
				continue;
	
	
			case 'o': 
				if (! strcmp(optarg,"-")) continue;
				wfp = fopen(optarg, "w");
				if(! wfp) { 
					fprintf(stderr, "File not found \n"); 
					return 1; 
				}
				break;
	
			case 0:
				abort();
		}
	}
	if(isencode) encode(fp, wfp);
	else decode(fp, wfp);
	fclose(fp);
	fclose(wfp); 
	return 0;
}

\end{Verbatim}

\subsection{code.c}
\begin{Verbatim}
#include "code.h"

//Definición de la tabla B64
const char B64[64]= {'A', 'B', 'C', 'D', 'E', 'F', 'G', 'H', 'I', 'J', 'K', 'L',
 'M', 'N', 'O', 'P', 'Q', 'R', 'S', 'T', 'U', 'V', 'W', 'X', 'Y', 'Z', 'a', 'b',
 'c', 'd', 'e', 'f', 'g', 'h', 'i', 'j', 'k', 'l', 'm', 'n', 'o', 'p', 'q', 'r',
 's', 't', 'u', 'v', 'w', 'x', 'y', 'z', '0', '1', '2', '3', '4', '5', '6', '7',
 '8', '9', '+', '/'};

encode(FILE* fp, FILE* wfp) {

	//Definición de las máscaras a utilizar
	unsigned char a1mask = 0xFC;
	unsigned char a2mask = 0x03; 		
	unsigned char b1mask = 0xF0;
	unsigned char b2mask = 0x0F;
	unsigned char c1mask = 0xC0;
	unsigned char c2mask = 0X3F;

	//Definición de los resultados y variables temporales
	int contador = 0;
	int a1, a2, b1, b2, c1, c2;

	int caracter = fgetc(fp);

	while(caracter != EOF) {

		unsigned char buffer = (unsigned char) caracter;

		if(contador == 0) {
			a1 = buffer & a1mask; 
			a1 = a1 >> 2;
			a2 = buffer & a2mask;
			a2 = (unsigned char) a2 << 4;
	
			contador++;
			fprintf(wfp, "%c", B64[a1]);
			caracter = fgetc(fp);
			continue;
		}

		if(contador == 1) {
			b1 = buffer & b1mask;
			b1 = b1 >> 4;
			b1 = b1 | a2; 
			b2 = buffer & b2mask;
			b2 = (unsigned char)b2 << 2;	

			contador++;
			fprintf(wfp, "%c", B64[b1]);
			caracter = fgetc(fp);
			continue;
		}

		if(contador == 2) {
			c1 = buffer & c1mask;
			c1 = c1 >> 6;
			c1 = c1 | b2; 	
			c2 = buffer & c2mask;
			
			contador = 0;
			fprintf(wfp, "%c", B64[c1]);
			fprintf(wfp, "%c", B64[c2]);
			caracter = fgetc(fp);
			continue;
		}	
	}

	switch (contador) {
		case 2:
			fprintf(wfp, "%c", B64[b2]);
			fprintf(wfp, "=");
			break;
		case 1:
			fprintf(wfp, "%c", B64[a2]);
			fprintf(wfp, "==");
			break;
	}
}


unsigned char get_i64(unsigned char c) { 
	for(int i=0; i<64; i++){
	if(B64[i] == c) {
		unsigned char resultado = (unsigned char) i;
		return resultado;	
	}
	return -1;
}


void decode(FILE* fp, FILE* wfp) {

	//Definición de las máscaras a utilizar
	unsigned char mask1 = 0x30; 
	unsigned char mask2 = 0x3C; 		
	unsigned char mask3 = 0x3F; 

	//Definición de los resultados y variables temporales
	int contador = 0;
	unsigned char a, b, c, d; 

	int caracter = fgetc(fp);
	unsigned char ascii_index = (unsigned char) caracter;
	a = (unsigned char)get_i64(ascii_index);

	while(caracter != EOF ) {

		if(contador == 0) {
			caracter = fgetc(fp);
			if(caracter == -1) break;
			
			unsigned char ascii_index = (unsigned char) caracter;
			b = get_i64(ascii_index); 

			a = (unsigned char) (a << 2); 
			a = a | ((b & mask1) >> 4);
	
			fprintf(wfp, "%c", a);
			contador++;
			continue;
		}

		if(contador == 1) {
			caracter = fgetc(fp);
			if(caracter == '=') break;

			unsigned char ascii_index = (unsigned char) caracter;
			c = get_i64(ascii_index); 

			b = (unsigned char) (b << 4);
			b = b | ((c & mask2) >> 2);

			fprintf(wfp, "%c", b);
			contador++;
			continue;
		}

		if(contador == 2) {
			caracter = fgetc(fp);
			if (caracter == '=') break;

			unsigned char ascii_index = (unsigned char) caracter;
			d = (unsigned char)get_i64(ascii_index); 	

			c = (unsigned char) (c << 6);
			c = c | (d & mask3);

			fprintf(wfp, "%c", c);
			a = get_i64(fgetc(fp)) ;
			contador = 0;
			continue;
		}			
	}
}
\end{Verbatim}

\section{Código MIPS32 generado por el compilador}

\subsection{main.s}
\begin{Verbatim}
	.file	1 "main.c"
	.section .mdebug.abi32
	.previous
	.abicalls
	.globl	HELP
	.rdata
	.align	2
	.type	HELP, @object
	.size	HELP, 231
HELP:
	.ascii	"Usage:\n"
	.ascii	" tp0 -h \n"
	.ascii	" tp0 -V \n"
	.ascii	" tp0 [options] \n"
	.ascii	" Options: \n"
	.ascii	" -V, --version Print version and quit. \n"
	.ascii	" -h, --help Print this information. \n"
	.ascii	" -i, --input Location of the input file. \n"
	.ascii	" -a, --action Program action: encode (default) or decode"
	.ascii	". \n\000"
	.globl	VERSION
	.align	2
	.type	VERSION, @object
	.size	VERSION, 12
VERSION:
	.ascii	"2018.9.25 \n\000"
	.align	2
$LC0:
	.ascii	"version\000"
	.align	2
$LC1:
	.ascii	"help\000"
	.align	2
$LC2:
	.ascii	"input\000"
	.align	2
$LC3:
	.ascii	"output\000"
	.align	2
$LC4:
	.ascii	"action\000"
	.data
	.align	2
	.type	long_options.0, @object
	.size	long_options.0, 96
	
long_options.0:
	.word	$LC0
	.word	0
	.word	0
	.word	0
	.word	$LC1
	.word	0
	.word	0
	.word	0
	.word	$LC2
	.word	2
	.word	0
	.word	0
	.word	$LC3
	.word	2
	.word	0
	.word	0
	.word	$LC4
	.word	2
	.word	0
	.word	0
	.word	0
	.word	0
	.word	0
	.word	0
	.rdata
	.align	2
$LC5:
	.ascii	"Vha:i:o:\000"
	.align	2
$LC6:
	.ascii	"encode\000"
	.align	2
$LC7:
	.ascii	"decode\000"
	.align	2
$LC8:
	.ascii	"-\000"
	.align	2
$LC9:
	.ascii	"r\000"
	.align	2
$LC10:
	.ascii	"File not found \n\000"
	.align	2
$LC11:
	.ascii	"w\000"
	.text
	.align	2
	.globl	main
	.ent	main
main:
	.frame	$fp,80,$ra		# vars= 32, regs= 3/0, args= 24, extra= 8
	.mask	0xd0000000,-8
	.fmask	0x00000000,0
	.set	noreorder
	.cpload	$t9
	.set	reorder
	subu	$sp,$sp,80
	.cprestore 24
	sw	$ra,72($sp)
	sw	$fp,68($sp)
	sw	$gp,64($sp)
	move	$fp,$sp
	sw	$a0,80($fp)
	sw	$a1,84($fp)
	la	$v0,__sF
	sw	$v0,36($fp)	
	la	$v0,__sF+88
	sw	$v0,40($fp)
	lw	$v0,84($fp)
	sw	$v0,44($fp)
	sw	$zero,48($fp)
	li	$v0,1			# 0x1
	sb	$v0,52($fp)
$L18:
	addu	$v0,$fp,48
	sw	$v0,16($sp)
	lw	$a0,80($fp)
	lw	$a1,44($fp)
	la	$a2,$LC5
	la	$a3,long_options.0
	la	$t9,getopt_long
	jal	$ra,$t9
	sw	$v0,32($fp)
	lw	$v1,32($fp)
	li	$v0,-1			# 0xffffffffffffffff
	bne	$v1,$v0,$L20
	b	$L19
$L20:
	lw	$v0,32($fp)
	sw	$v0,60($fp)
	li	$v0,104			# 0x68
	lw	$v1,60($fp)
	beq	$v1,$v0,$L22
	lw	$v1,60($fp)
	slt	$v0,$v1,105
	beq	$v0,$zero,$L36
	li	$v0,86			# 0x56
	lw	$v1,60($fp)
	beq	$v1,$v0,$L23
	lw	$v1,60($fp)
	slt	$v0,$v1,87
	beq	$v0,$zero,$L37
	lw	$v0,60($fp)
	beq	$v0,$zero,$L33	
	b	$L18
$L37:
	li	$v0,97			# 0x61
	lw	$v1,60($fp)
	beq	$v1,$v0,$L24
	b	$L18
$L36:
	li	$v0,105			# 0x69
	lw	$v1,60($fp)
	beq	$v1,$v0,$L27
	li	$v0,111			# 0x6f
	lw	$v1,60($fp)
	beq	$v1,$v0,$L30
	b	$L18
$L22:
	la	$a0,__sF+88
	la	$a1,HELP
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	sw	$zero,56($fp)
	b	$L17
$L23:
	la	$a0,__sF+88
	la	$a1,VERSION
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	sw	$zero,56($fp)
	b	$L17
$L24:
	lw	$a0,optarg
	la	$a1,$LC6
	la	$t9,strcmp
	jal	$ra,$t9
	bne	$v0,$zero,$L25
	b	$L18
$L25:	
	lw	$a0,optarg
	la	$a1,$LC7
	la	$t9,strcmp
	jal	$ra,$t9
	bne	$v0,$zero,$L27
	sb	$zero,52($fp)
	b	$L18

$L27:
	lw	$a0,optarg
	la	$a1,$LC8
	la	$t9,strcmp
	jal	$ra,$t9
	bne	$v0,$zero,$L28
	b	$L18
$L28:
	lw	$a0,optarg
	la	$a1,$LC9
	la	$t9,fopen
	jal	$ra,$t9
	sw	$v0,36($fp)
	lw	$v0,36($fp)
	bne	$v0,$zero,$L18
	la	$a0,__sF+176
	la	$a1,$LC10
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	li	$v0,1			# 0x1
	sw	$v0,56($fp)
	b	$L17
$L30:
	lw	$a0,optarg
	la	$a1,$LC8
	la	$t9,strcmp
	jal	$ra,$t9
	bne	$v0,$zero,$L31
	b	$L18
$L31:
	lw	$a0,optarg
	la	$a1,$LC11
	la	$t9,fopen
	jal	$ra,$t9
	sw	$v0,40($fp)
	lw	$v0,40($fp)
	bne	$v0,$zero,$L18
	la	$a0,__sF+176
	la	$a1,$LC10
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	li	$v1,1			# 0x1
	sw	$v1,56($fp)
	b	$L17
$L33:
	la	$t9,abort
	jal	$ra,$t9
$L19:
	lbu	$v0,52($fp)
	beq	$v0,$zero,$L38
	lw	$a0,36($fp)
	lw	$a1,40($fp)
	la	$t9,encode
	jal	$ra,$t9
	b	$L39
$L38:
	lw	$a0,36($fp)
	lw	$a1,40($fp)	
	la	$t9,decode
	jal	$ra,$t9
$L39:
	lw	$a0,36($fp)
	la	$t9,fclose
	jal	$ra,$t9
	lw	$a0,40($fp)
	la	$t9,fclose
	jal	$ra,$t9
	sw	$zero,56($fp)
$L17:
	lw	$v0,56($fp)
	move	$sp,$fp
	lw	$ra,72($sp)
	lw	$fp,68($sp)
	addu	$sp,$sp,80
	j	$ra
	.end	main
	.size	main, .-main
	.ident	"GCC: (GNU) 3.3.3 (NetBSD nb3 20040520)"

\end{Verbatim}

\subsection{code.s}

\begin{Verbatim}
	.file	1 "code.c"
	.section .mdebug.abi32
	.previous
	.abicalls
	.globl	B64
	.rdata
	.align	2
	.type	B64, @object
	.size	B64, 64
B64:
	.byte	65
	.byte	66
	.byte	67
	.byte	68
	.byte	69
	.byte	70
	.byte	71
	.byte	72
	.byte	73
	.byte	74
	.byte	75
	.byte	76
	.byte	77
	.byte	78
	.byte	79
	.byte	80
	.byte	81
	.byte	82
	.byte	83
	.byte	84
	.byte	85
	.byte	86
	.byte	87
	.byte	88
	.byte	89
	.byte	90
	.byte	97
	.byte	98
	.byte	99
	.byte	100
	.byte	101
	.byte	102
	.byte	103
	.byte	104
	.byte	105
	.byte	106
	.byte	107
	.byte	108
	.byte	109
	.byte	110
	.byte	111
	.byte	112
	.byte	113
	.byte	114
	.byte	115
	.byte	116
	.byte	117
	.byte	118
	.byte	119
	.byte	120
	.byte	121
	.byte	122
	.byte	48
	.byte	49
	.byte	50
	.byte	51
	.byte	52
	.byte	53
	.byte	54
	.byte	55
	.byte	56
	.byte	57
	.byte	43
	.byte	47
	.align	2
$LC0:
	.ascii	"%c\000"
	.align	2
$LC1:
	.ascii	"=\000"
	.align	2
$LC2:
	.ascii	"==\000"
	.text
	.align	2
	.globl	encode
	.ent	encode
encode:
	.frame	$fp,88,$ra		# vars= 48, regs= 3/0, args= 16, extra= 8
	.mask	0xd0000000,-8
	.fmask	0x00000000,0
	.set	noreorder
	.cpload	$t9
	.set	reorder
	subu	$sp,$sp,88
	.cprestore 16
	sw	$ra,80($sp)
	sw	$fp,76($sp)
	sw	$gp,72($sp)
	move	$fp,$sp
	sw	$a0,88($fp)
	sw	$a1,92($fp)
	li	$v0,-4			# 0xfffffffffffffffc
	sb	$v0,24($fp)
	li	$v0,3			# 0x3
	sb	$v0,25($fp)
	li	$v0,-16			# 0xfffffffffffffff0
	sb	$v0,26($fp)
	li	$v0,15			# 0xf
	sb	$v0,27($fp)
	li	$v0,-64			# 0xffffffffffffffc0
	sb	$v0,28($fp)
	li	$v0,63			# 0x3f
	sb	$v0,29($fp)
	sw	$zero,32($fp)
	lw	$a0,88($fp)
	la	$t9,fgetc
	jal	$ra,$t9
	sw	$v0,60($fp)
$L18:
	lw	$v1,60($fp)
	li	$v0,-1			# 0xffffffffffffffff
	bne	$v1,$v0,$L20
	b	$L19
$L20:
	lbu	$v0,60($fp)
	sb	$v0,64($fp)
	lw	$v0,32($fp)
	bne	$v0,$zero,$L21
	lbu	$v1,64($fp)
	lbu	$v0,24($fp)
	and	$v0,$v1,$v0
	andi	$v0,$v0,0x00ff
	sw	$v0,36($fp)
	lw	$v0,36($fp)
	sra	$v0,$v0,2
	sw	$v0,36($fp)
	lbu	$v1,64($fp)
	lbu	$v0,25($fp)
	and	$v0,$v1,$v0
	andi	$v0,$v0,0x00ff
	sw	$v0,40($fp)
	lbu	$v0,40($fp)
	sll	$v0,$v0,4
	sw	$v0,40($fp)
	lw	$v0,32($fp)
	addu	$v0,$v0,1
	sw	$v0,32($fp)
	lw	$v1,36($fp)
	la	$v0,B64
	addu	$v0,$v1,$v0
	lb	$v0,0($v0)
	lw	$a0,92($fp)
	la	$a1,$LC0
	move	$a2,$v0
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	lw	$a0,88($fp)
	la	$t9,fgetc
	jal	$ra,$t9
	sw	$v0,60($fp)
	b	$L18
$L21:
	lw	$v1,32($fp)
	li	$v0,1			# 0x1
	bne	$v1,$v0,$L22
	lbu	$v1,64($fp)
	lbu	$v0,26($fp)
	and	$v0,$v1,$v0
	andi	$v0,$v0,0x00ff
	sw	$v0,44($fp)
	lw	$v0,44($fp)
	sra	$v0,$v0,4
	sw	$v0,44($fp)
	lw	$v1,44($fp)
	lw	$v0,40($fp)
	or	$v0,$v1,$v0
	sw	$v0,44($fp)
	lbu	$v1,64($fp)
	lbu	$v0,27($fp)
	and	$v0,$v1,$v0
	andi	$v0,$v0,0x00ff
	sw	$v0,48($fp)
	lbu	$v0,48($fp)
	sll	$v0,$v0,2
	sw	$v0,48($fp)
	lw	$v0,32($fp)
	addu	$v0,$v0,1
	sw	$v0,32($fp)
	lw	$v1,44($fp)
	la	$v0,B64
	addu	$v0,$v1,$v0
	lb	$v0,0($v0)
	lw	$a0,92($fp)
	la	$a1,$LC0
	move	$a2,$v0
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	lw	$a0,88($fp)
	la	$t9,fgetc
	jal	$ra,$t9
	sw	$v0,60($fp)
	b	$L18
$L22:
	lw	$v1,32($fp)
	li	$v0,2			# 0x2
	bne	$v1,$v0,$L18
	lbu	$v1,64($fp)
	lbu	$v0,28($fp)
	and	$v0,$v1,$v0
	andi	$v0,$v0,0x00ff
	sw	$v0,52($fp)
	lw	$v0,52($fp)
	sra	$v0,$v0,6
	sw	$v0,52($fp)
	lw	$v1,52($fp)
	lw	$v0,48($fp)
	or	$v0,$v1,$v0
	sw	$v0,52($fp)
	lbu	$v1,64($fp)
	lbu	$v0,29($fp)
	and	$v0,$v1,$v0
	andi	$v0,$v0,0x00ff
	sw	$v0,56($fp)
	sw	$zero,32($fp)
	lw	$v1,52($fp)
	la	$v0,B64
	addu	$v0,$v1,$v0
	lb	$v0,0($v0)
	lw	$a0,92($fp)
	la	$a1,$LC0
	move	$a2,$v0
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	lw	$v1,56($fp)
	la	$v0,B64
	addu	$v0,$v1,$v0
	lb	$v0,0($v0)
	lw	$a0,92($fp)
	la	$a1,$LC0
	move	$a2,$v0
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	lw	$a0,88($fp)
	la	$t9,fgetc
	jal	$ra,$t9
	sw	$v0,60($fp)
	b	$L18
$L19:
	lw	$v0,32($fp)
	sw	$v0,68($fp)
	li	$v0,1			# 0x1
	lw	$v1,68($fp)
	beq	$v1,$v0,$L26
	li	$v0,2			# 0x2
	lw	$v1,68($fp)
	beq	$v1,$v0,$L25
	b	$L17
$L25:
	lw	$v1,48($fp)
	la	$v0,B64
	addu	$v0,$v1,$v0
	lb	$v0,0($v0)
	lw	$a0,92($fp)
	la	$a1,$LC0
	move	$a2,$v0
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	lw	$a0,92($fp)
	la	$a1,$LC1
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	b	$L17
$L26:
	lw	$v1,40($fp)
	la	$v0,B64
	addu	$v0,$v1,$v0
	lb	$v0,0($v0)
	lw	$a0,92($fp)
	la	$a1,$LC0
	move	$a2,$v0
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	lw	$a0,92($fp)
	la	$a1,$LC2
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
$L17:
	move	$sp,$fp
	lw	$ra,80($sp)
	lw	$fp,76($sp)
	addu	$sp,$sp,88
	j	$ra
	.end	encode
	.size	encode, .-encode
	.align	2
	.globl	get_i64
	.ent	get_i64
get_i64:
	.frame	$fp,32,$ra		# vars= 16, regs= 2/0, args= 0, extra= 8
	.mask	0x50000000,-4
	.fmask	0x00000000,0
	.set	noreorder
	.cpload	$t9
	.set	reorder
	subu	$sp,$sp,32
	.cprestore 0
	sw	$fp,28($sp)
	sw	$gp,24($sp)
	move	$fp,$sp
	move	$v0,$a0
	sb	$v0,8($fp)
	sw	$zero,12($fp)
$L30:
	lw	$v0,12($fp)
	slt	$v0,$v0,64
	bne	$v0,$zero,$L33
	b	$L31
$L33:
	lw	$v1,12($fp)
	la	$v0,B64
	addu	$v0,$v1,$v0
	lb	$v1,0($v0)
	lbu	$v0,8($fp)
	bne	$v1,$v0,$L32
	lbu	$v0,12($fp)
	sb	$v0,16($fp)
	lbu	$v0,16($fp)
	sw	$v0,20($fp)
	b	$L29
$L32:
	lw	$v0,12($fp)
	addu	$v0,$v0,1
	sw	$v0,12($fp)
	b	$L30
$L31:
	li	$v0,255			# 0xff
	sw	$v0,20($fp)
$L29:
	lw	$v0,20($fp)
	move	$sp,$fp
	lw	$fp,28($sp)
	addu	$sp,$sp,32
	j	$ra
	.end	get_i64
	.size	get_i64, .-get_i64
	.align	2
	.globl	decode
	.ent	decode
decode:
	.frame	$fp,64,$ra		# vars= 24, regs= 3/0, args= 16, extra= 8
	.mask	0xd0000000,-8
	.fmask	0x00000000,0
	.set	noreorder
	.cpload	$t9
	.set	reorder
	subu	$sp,$sp,64
	.cprestore 16
	sw	$ra,56($sp)
	sw	$fp,52($sp)
	sw	$gp,48($sp)
	move	$fp,$sp
	sw	$a0,64($fp)
	sw	$a1,68($fp)
	li	$v0,48			# 0x30
	sb	$v0,24($fp)
	li	$v0,60			# 0x3c
	sb	$v0,25($fp)
	li	$v0,63			# 0x3f
	sb	$v0,26($fp)	
	sw	$zero,28($fp)
	lw	$a0,64($fp)
	la	$t9,fgetc
	jal	$ra,$t9
	sw	$v0,36($fp)
	lbu	$v0,36($fp)
	sb	$v0,40($fp)
	lbu	$v0,40($fp)
	move	$a0,$v0
	la	$t9,get_i64
	jal	$ra,$t9
	sb	$v0,32($fp)
$L36:
	lw	$v1,36($fp)
	li	$v0,-1			# 0xffffffffffffffff
	bne	$v1,$v0,$L38	
	b	$L35
$L38:
	lw	$v0,28($fp)
	bne	$v0,$zero,$L39
	lw	$a0,64($fp)
	la	$t9,fgetc
	jal	$ra,$t9
	sw	$v0,36($fp)
	lw	$v1,36($fp)
	li	$v0,-1			# 0xffffffffffffffff
	bne	$v1,$v0,$L40
	b	$L35
$L40:
	lbu	$v0,36($fp)
	sb	$v0,41($fp)
	lbu	$v0,41($fp)
	move	$a0,$v0
	la	$t9,get_i64
	jal	$ra,$t9
	sb	$v0,33($fp)
	lbu	$v0,32($fp)
	sll	$v0,$v0,2
	sb	$v0,32($fp)
	lbu	$v1,33($fp)
	lbu	$v0,24($fp)
	and	$v0,$v1,$v0
	andi	$v0,$v0,0x00ff
	srl	$v0,$v0,4
	lbu	$v1,32($fp)
	or	$v0,$v1,$v0
	sb	$v0,32($fp)
	lbu	$v0,32($fp)
	lw	$a0,68($fp)
	la	$a1,$LC0
	move	$a2,$v0
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	lw	$v0,28($fp)
	addu	$v0,$v0,1
	sw	$v0,28($fp)	
	b	$L36
$L39:
	lw	$v1,28($fp)
	li	$v0,1			# 0x1
	bne	$v1,$v0,$L41
	lw	$a0,64($fp)
	la	$t9,fgetc
	jal	$ra,$t9
	sw	$v0,36($fp)
	lw	$v1,36($fp)
	li	$v0,61			# 0x3d
	bne	$v1,$v0,$L42	
	b	$L35
$L42:
	lbu	$v0,36($fp)
	sb	$v0,41($fp)
	lbu	$v0,41($fp)
	move	$a0,$v0
	la	$t9,get_i64
	jal	$ra,$t9
	sb	$v0,34($fp)
	lbu	$v0,33($fp)
	sll	$v0,$v0,4
	sb	$v0,33($fp)
	lbu	$v1,34($fp)
	lbu	$v0,25($fp)
	and	$v0,$v1,$v0
	andi	$v0,$v0,0x00ff
	srl	$v0,$v0,2
	lbu	$v1,33($fp)
	or	$v0,$v1,$v0	
	sb	$v0,33($fp)
	lbu	$v0,33($fp)
	lw	$a0,68($fp)
	la	$a1,$LC0
	move	$a2,$v0
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	lw	$v0,28($fp)
	addu	$v0,$v0,1
	sw	$v0,28($fp)	
	b	$L36
$L41:
	lw	$v1,28($fp)
	li	$v0,2			# 0x2
	bne	$v1,$v0,$L36
	lw	$a0,64($fp)	
	la	$t9,fgetc
	jal	$ra,$t9
	sw	$v0,36($fp)
	lw	$v1,36($fp)
	li	$v0,61			# 0x3d
	bne	$v1,$v0,$L44
	b	$L35
$L44:
	lbu	$v0,36($fp)
	sb	$v0,41($fp)
	lbu	$v0,41($fp)
	move	$a0,$v0
	la	$t9,get_i64
	jal	$ra,$t9
	sb	$v0,35($fp)
	lbu	$v0,34($fp)
	sll	$v0,$v0,6
	sb	$v0,34($fp)
	lbu	$v1,35($fp)
	lbu	$v0,26($fp)
	and	$v0,$v1,$v0
	lbu	$v1,34($fp)
	or	$v0,$v1,$v0
	sb	$v0,34($fp)
	lbu	$v0,34($fp)
	lw	$a0,68($fp)
	la	$a1,$LC0
	move	$a2,$v0
	la	$t9,fprintf
	jal	$ra,$t9
	lw	$a0,64($fp)
	la	$t9,fgetc
	jal	$ra,$t9
	sw	$v0,36($fp)
	lbu	$v0,36($fp)
	sb	$v0,41($fp)
	lbu	$v0,41($fp)
	move	$a0,$v0
	la	$t9,get_i64
	jal	$ra,$t9
	sb	$v0,32($fp)
	sw	$zero,28($fp)
	b	$L36


$L35:
	move	$sp,$fp
	lw	$ra,56($sp)	
	lw	$fp,52($sp)
	addu	$sp,$sp,64
	j	$ra
	.end	decode
	.size	decode, .-decode
	.ident	"GCC: (GNU) 3.3.3 (NetBSD nb3 20040520)"
\end{Verbatim}

\section{Conclusiones}

En conclusión, se cumplió el objetivo del Trabajo Práctico ya que se desarrolló el programa detallado por el enunciado. Los comandos del programa se ejecutan como detalla el comando \texttt{-h} y tras ser sometidos a distintas pruebas se concluye que funcionan según lo esperado. Así mismo fue posible la creación del código MIPS por el compilador y se pudo utilizar el programa GXemul para simular un entorno de desarrollo de una maquina MIPS corriendo el sistema operativo NetBSD.

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{INT06} GXemul, http://gavare.se/gxemul/.

\bibitem{HEN00} J. L. Hennessy and D. A. Patterson, ``Computer Architecture. A Quantitative
Approach,'' 3ra Edición, Morgan Kaufmann Publishers, 2000.

\bibitem{LAR92} J. Larus and T. Ball, ``Rewriting Executable Files to Mesure Program Behavior,'' Tech. Report 1083, Univ. of Wisconsin, 1992.

\bibitem{LAR92} The NetBSD project, http://www.netbsd.org/.

\bibitem{LAR92} Base64 (Wikipedia), http://en.wikipedia.org/wiki/Base64

\bibitem{LAR92} Base64 Enconde and Decode - Online, https://www.base64encode.org/

\bibitem{LAR92} Getopt Long Option Example (The GNU C library), https://www.gnu.org/

\end{thebibliography}

\end{document}
